## Une étude de cas : aspects transactionnels (option / pas dans le programme)

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives: transactions](http://sql.bdpedia.fr/files/slcas-transaction.pdf)  
> -   [Vidéo sur les transactions](https://mediaserver.cnam.fr/videos/messagerie-les-transactions/)  


Reprenons le programme transactionnel d´envoi de message. Même sur un
exemple aussi simple, il est utile de se poser quelques questions sur
ses propriétés dans un environnement sujet aux pannes et à la
concurrence.

Une exécution de ce programme crée une transaction par message. Chaque
transaction lit un message sans date d´envoi dans le curseur, envoie le
message, puis modifie le message dans la base en affectant la date
d´envoi. La transaction se termine par un `commit`. Que peut-on en
déduire, en supposant un environnement idéal sans panne, où chaque
transaction est la seule à accéder à la base quand elle s´exécute? Dans
un tel cas, il est facile de voir que *chaque message serait envoyé
exactement une fois*. Les choses sont moins plaisantes en pratique,
regardons-y de plus près.

### Cas d´une panne

Imaginons (pire scénario) une panne *juste avant* le `commit`, comme
illustré sur la Fig. 60. Cette figure montre la phase d´exécution, suivie de la
séquence des transactions au sein desquelles on a mis en valeur celle
affectant le message $M_1$.

<img src="transaction-messages-1.png" alt="figure 60" width="700px">

> *Fig. 60.* Cas d'une panne en cours de transaction

Au moment du redémarrage après la panne, le SGBD va effectuer un
`rollback` qui affecte la transaction en cours. Le message reprendra
donc son statut initial, sans date d´envoi. Il a pourtant été envoyé:
l´envoi n´étant pas une opération de base de données, le SGBD n´a
aucun moyen de l´annuler (ni même d´ailleurs de savoir quelle action
le programme client a effectuée). C´est donc un premier cas qui viole
le comportement attendu (chaque message envoyé exactement une fois).

Il faudra relancer le programme en espérant qu´il se déroule sans
panne. Cette seconde exécution ne sélectionnera pas les messages traités
par la première exécution *avant* $M_1$ puisque ceux-là ont fait
l´objet d´une transaction réussie. Selon le principe de durabilité, le
`commit` de ces transactions réussies n´est pas affecté par la panne.

### Le curseur est-il impacté par une mise à jour?

Passons maintenant aux problèmes potentiels liés à la concurrence.
Supposons, dans un premier scénario, qu´une mise à jour du message
$M_1$ soit effectuée par une autre transaction entre l´exécution de la
requête et le traitement de $M_1$. La Fig. 61 montre
l´exécution concurrente de deux exécutions du programme d´envoi: la
première transaction (en vert) modifie le message et effectue un
`commit` *avant* la lecture de ce message par la seconde (en orange).


<img src="transaction-messages-2.png" alt="figure 61" width="700px">

>  *Fig. 61.* Cas d'une mise à jour *après* exécution de la requête mais *avant*  traitement du message

Question: cette mise à jour sera-t-elle constatée par la lecture de
$M_1$? Autrement dit, est-il possible que l´on constate, au moment de
lire ce message dans la transaction orange, qu´il a déjà une date
d´envoi parce qu´il a été modifié par la transaction verte?

On pourrait être tenté de dire "Oui" puisqu´au moment où la
transaction orange débute, le message a été modifié *et* validé. Mais
cela voudrait dire qu´un curseur permet d´accéder à des données qui ne
correspondent pas au critère de sélection ! (En l´occurrence, on
s´attend à ne recevoir que des messages sans date d´envoi). Ce serait
très incohérent.

En fait, tout se passe comme si le résultat du curseur était un
"cliché" pris au moment de l´exécution, et immuable durant tout la
durée de vie du curseur. En d´autres termes, même si le parcours du
résultat prend 1 heure, et qu´entretemps tous les messages ont été
modifiés ou détruits, le système continuera à fournir *via* le curseur
l´image de la base telle qu´elle était au moment de l´exécution.

En revanche, si on exécutait à nouveau une requête pour lire le message
juste avant la modification de ce dernier, on verrait bien la mise à
jour effectuée par la transaction verte. En résumé: une requête fournit
la version des nuplets effective, soit au moment où la requête est
exécutée (niveau d´isolation `read committed`), soit au moment où la
transaction débute (niveau d´isolation `repeatable read`).

Conséquence: sur le scénario illustré par la
`transaction-messages-2`{.interpreted-text role="numref"}, on enverra le
message deux fois. Une manière d´éviter ce scénario serait de
verrouiller tous les nuplets sélectionnés au moment de l´exécution, et
d´effectuer l´ensemble des mises à jour en une seule transaction.

### Transactions simultanées

Voici un dernier scénario, montrant un exécution simultanée ou
quasi-simultanée de deux transactions concurrentes affectant le même
message (Fig. 62).



<img src="transaction-messages-3.png" alt="figure 62" width="800px">

> *Fig. 62.*  Exécution concurrente, avec risque de *deadlock*

Cette situation est très peu probable, mais pas impossible. Elle
correspond au cas-type dit "des mises à jour perdues" étudié dans le
chapitre sur les transactions. Dans tous les niveaux d´isolation sauf
`serializable`, le déroulé sera le suivant:

> -   chaque transaction lit séparément le message
> -   une des transactions, disons la verte, effectue une mise à jour
> -   la seconde transaction (orange) tente d´effectuer la mise à jour
>     et est mise en attente;
> -   la transaction verte finit par effectuer un `commit`, ce qui
>     libère la transaction orange: le message est envoyé deux fois.

En revanche, en mode `serializable`, chaque transaction va bloquer
l´autre sur le scénario de la Fig. 62. Le système va
détecter cet interblocage et rejeter une des transactions.

### La bonne méthode

Ce qui précède mène à proposer une version plus sûre d´un programme
d´envoi.

``` {.python}
# Tous les messages non envoyés
messages = connexion.cursor()
messages.execute("SET SESSION TRANSACTION ISOLATION LEVEL SERIALIZABLE")

# Début de la transaction
connexion.begin()
messages.execute("select * from Message where dateEnvoi is null")

for message in messages.fetchall():
    # Marquage du message
    maj = connexion.cursor()
    maj.execute ("Update Message set dateEnvoi='2018-12-31' "
            + "where idMessage=%s", message['idMessage'])

    print ("Envoi du message ...", message['contenu'])

connexion.commit()
```

Tout d´abord (ligne 3) on se place en niveau d´isolation sérialisable.

Puis (ligne 5), on débute la transaction à *l´extérieur* de la boucle
du curseur, et on la termine après la boucle (ligne 17). Cela permet de
traiter la requête du curseur comme partie intégrante de la transaction.

Au moment de l´exécution du curseur, les nuplets sont réservés, et une
exécution simultanée sera mise en attente si elle essaie de traiter les
mêmes messages.

Avec cette nouvelle version, la seule cause d´envoi multiple d´un
message et l´occurence d´un panne. Et le problème dans ce cas vient du
fait que l´envoi n´est pas une opération contrôlée par le serveur de
données.


